［831前夕］ 加山傳播搵左831生還者"韓寶生" 做左個詳細專訪

【#加訪】【「我根本都唔係叫韓寶生」—— 劫後餘亡】

「721唔見人，831打死人。」一年間每次遇上警民衝突，這句口號總會在耳邊響起。721唔見人雖然是既定事實，但警方過去不僅多次避談，至近日更搬出一個令全港嘩然的新說法；故831打死人，雖然被多次予以肯定的否認，亦未能市民信服，每逢月尾總有鮮花放在太子站外，以示悼念。

其中「韓寶生」的名字多月以來，隨當日僅有的片段不斷被提起，指為當日的遇難者之一。到今年7月17日，831暴動案的被告首次上庭，名單中卻不見有韓寶生一名，更令一切變得撲朔迷離。然而7月22日，英國保守黨人權委員會副主席Benedict Rogers在社交媒體上載一張合照，明確寫著「韓寶生」未死，更與他在英國酒逢知己飲…

《加山傳播》幾經追查，終於聯絡上這位「知名手足」，這位活生生的831「生還者」…

-- 那夜晚上，我走進了位於太子的港鐵站--

「我都唔係姓韓。」訪問一開始，劈頭的一句已解開大半年內的一個謎。「韓寶生」從來沒有失蹤，而是從來就不存在。他真名是王茂俊，是一年多的抗爭中，600多名被控暴動的其中一人，更是831事件中，首批被控人士中的首被告。

831當日太子站內發生過甚麼，眾說紛紜。畢竟一個密閉的空間卻沒有鏡頭好幾小時。監警會所就「831事件」編寫的報告中，指當時示威者和一名男乘客發生爭執，並出手掌摑。但王直指監警會的報告，根本不是事實。

「根本唔係我哋打藍絲先。事件嘅來龍去脈，係佢先郁手打記者」，之後車廂內有人情緒激動，期間有政見不同的人士取出武器作狀挑釁，然後衝突就發生。「但就無提起過呢一部份。」

列車之後在太子站停下，與此同時警方的速龍小隊進入港鐵站。「咁大家咪雞飛狗走」，跑到對面月台的列車上。他亦在此時被制伏在月台上，並曾經成功逃離控制，沒入人群之中，之後就再無鏡頭拍到他的去向，關於他的死訊亦由此而起。

但現實是整個港鐵站根本無處可逃，他之後亦再次被制服，被押在月台一角。他憶述當時整個港鐵站充斥著求救的聲音，多人被打傷，更有人出現驚恐症。

大家最關心的，車站內是否有人死亡，王只表示自己眼見沒有，但「有幾個人真係俾打得好重」。他指自己在月台被要求面壁時，背後曾傳來「醒啊！醒啊你！」的聲音(根據傳真社的追查，王口中的這名傷者之後亦已經蘇醒）；亦有另一個穿軍綠色上衣的男子，因曾經嘗試救自己而攻擊警員，被打到頭破血流。但即使有如此多人受傷，王記憶所及一直無人獲得即時急救，直到過一段長時間後，才有消防員進入。

消防處和警方之後曾指，太子站內一共只有7人受傷。他肯定地說絕對不止，指有很多被補的都在到達警署後才要求驗傷，況且被捕者由太子站被押到警署的過程中，亦有不少暴力事件發生。

當日在站內被捕的示威者，被分兩批經港鐵，分別送到荔枝角站和油麻地站。王記得在列車上，自己雙手被扣上手扣，坐在列車一角。有一名警員被王形容「以勝利者的姿態」，上前走向他問「跟邊個架？出嚟玩收咗幾錢啊？」，他當時心有不忿，以一副不太友善的態度回答「咩收幾錢，我無收錢」，卻換來一句「咁即係我屈你啦」，和朝右臉打來的一拳。

甚至是到達警署後，暴力亦從未停止，不論精神上還是物理上。他指一同被押到葵涌警署的示威者中，有一位身上有紋身的，事隔一日後再見已是滿身瘀傷。而他自己亦被要求全裸搜身，之後更被轉送到新屋嶺扣留中心。

--劫後餘亡的亡活--

王現時身上背負2條暴動罪，2條刑事損壞罪，1條非法集結罪，1條普通襲擊罪，1條對襲擊致造成身體傷害罪和1條搶劫罪。說出罪名時，話音另一端是充滿憤慨的語氣。「有一半罪根本係砌生豬肉」，他指出許多罪根本自己未有干犯，或法律程序上未有做足。如刑事損壞港鐵82萬財物，王就笑指「我邊有能力破壞82萬嘢，蜘蛛俠左手一件右手一件咩」；而襲擊罪等明明要經認人的手續，程序卻被完全跳過。

他直指自己之所以要背負最多罪名，和自己不斷被謠傳死訊有大關係。「警察都知有咁樣嘅一個故事，亦都有mon po」，所以將最多罪名加諸於他身上，藉此透過他向外界高調地傳達「831無死人」的訊息。

「我知道大家心目中嘅劇本係想有人死，可以用嚟攻擊警方」，但現實是王依然活生生地存活於世上。而站在王的立場，其實自己是生是死根本不重要。他認為在「831事件」上，可以被關注，值得被關注，應該被關注的事實在太多，有更多嚴重的細節值得被關注。如他和其他被捕者之後被暴力對待、警方進入港鐵站後的無差別攻擊，甚至是「831事件」之前，在上環發生的每一件事；反而當日是否有人死亡，可能並不重要。「我之後有浮屍(意指陳彥霖)、周梓樂都死埋，咪一樣無補於是」。

「不如俾佢哋安息啦，如果真係死咗，都係受咗好多嘅屈辱同折磨。在生嘅就不如用在生嘅方法，去繼續同極權去抗衡」。王希望香港人反思，不斷去探討一個人的孰生孰死，對「往生者」而言是十分不尊重的行為。「如果我真係死咗，吓吓都將我個樣放大嚟評鑒，咁樣又有無尊重過我先？」

然而被誤傳死訊所帶來的問題，卻不只被不斷加重罪名。他亦曾多次在不同場合，澄清自己仍然在生，自己不是韓寶生，換來的卻是廣被香港人質疑，甚至有人會指他是警察假扮。「大家根本唔相信，只相信自己個劇本，認為我呢個角色就必需要死」。他坦言一度十分灰心，感覺自己像是被當成安全套一樣。「被警察打完，出嚟澄清仲要俾人當係狗。」

他透露自己在被捕後左手手腕嚴重受傷，物理治療做了半年，連帶對自己攝影的工作也出現影響。但即使面對暴動罪，王的特殊情況，令他自己亦處於一個不受歡迎的對象。尋找法律協助時亦屢屢受到刁難，甚至曾被回應過「個個都告暴動啦！」而被拒絕協助。他慨嘆只要不在霓光燈下，要找到協助十分困難，故亦令他有想離開香港的念頭。

王指由去年9月1號正式被拘捕，接近1年間都未曾想過要離開。「我成日諗有無後悔，當日決定進太子站內，全因在彌敦道上一句站內有人被捕，但個陣係為咗救人，我係做緊正確嘅事」，但近一年的經歷，令他覺得運動裡不同人有不同目的。

「我曾經都相信煲底見。」王坦言自己離開的決定十分倉猝，甚至離開前亦不能和身邊人透露太多，只能「默默咁講再見」，而且「放唔低所有嘢」，放不下香港的親人、朋友、人際關係。

--回望是憤慨。看得到未來？--

1年間，由一個普通不過的香港人，變成一個流亡的香港人。

王指很多人對流亡有誤解，認為到了一個新地方就高枕無憂，但這只是有霓光燈的待遇。「唔好預期好多人幫你，好多嘢只能信自己，靠自己。」人生路不熟，無依無靠，要靠自己在異地生存，他只是眾多相同流亡遭遇的其中一人。

他語帶感慨指，自己作為一個香港人，一直生活於香港，但流亡後環境的改變，令他大感不慣。「係呢邊香港嘅事變到好遠」，但離開香港，並不等於告一段落。即使在一年間，因本著為香港的心，而要流落異鄉，甚至被家鄉扣上「通緝犯」等等的帽子，他仍然覺得為香港發聲是他的責任。王認為自己現在背負著一個流亡的身份，就更加要善用流亡者的角色。

「我依加係靠『光復香港』嘅信念生存落去。」

過去一年間，「光復香港，時代革命」由一句競選口號，變成香港日常的口號；但對於王來說，就有著「很想回家」的另一重意義，一個信念。他指知道香港的情況一天比一天嚴竣，未來有如虛無漂渺，但仍寄語香港人「唔好放棄呢個信念，信念可以擊倒一切。」

「30歲知天命(正確應是50歲)，我今年29，我真係發現到我自己嘅天命。我要用盡我一世所僅餘嘅力氣，去令共產黨倒台，做乜都得。因為我要報仇，我要『光復香港』，我要返屋企。」

內容僅代表受訪者立場，和本台立場無關。
另配圖僅為配合專訪內容，部份相片由受訪者提供。
一切以文字版本為準。

文/胡戩

#DBC #DBChannel #加山傳播 #香港 #抗爭

毋忘831太子恐襲事件

幫手推推【網絡戰線】宣傳少眾黃色youtube channel第一彈＿諗嘢tHinKstudiohk

請支持本土黃色少眾youtube channel

聽返係真係王茂俊
不過手足講得好啱, 831有好多細節需要持續關注, 而唔係嘥時間心機討論一個人係生係死

推多次

推

721 就鄉黑
831 就黑警

有冇死人都不是重點

當初d人亂帶風向

無死到人真係最好不過

Quote返格離po個整合:

真，唔出名想搵人幫手真係靠彩數

諗下寂寂無名死去既手足